\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{setspace}
\usepackage{chemmacros}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{siunitx}

\setlength{\parindent}{1.0cm}
\setlength{\parskip}{0cm}

\begin{document}
\chapter{\begin{center}
		RESUMO
\end{center}}
\onehalfspacing
	O desenvolvimento do presente trabalho foi realizado primeiramente com a síntese dos nanocompósitos entre rGO/NiMo pelo método poliol com adições de água, que variaram entre 0 e 1 mL. Os matérias produzidos foram submetidos a tratamento térmico em atmosfera inerte e então caracterizados por diferentes técnicas. A produção de filmes finos sobre substrato de FTO (óxido de estanho dopado com flúor, do inglês flurine tin oxide) foi realizado para caracterização eletroquímica e aplicação como baterias alcalinas e células a combustível.
	
	A síntese dos nanocompósitos foi realizada utilizando o método poliol a uma temperatura de 180 °C. Os nanocompósitos foram obtidos através da redispersão de óxido de grafeno (GO, do inglês graphene oxide) em etileno glicol, preparado previamente através da esfoliação do óxido de grafite (Gr-O, do inglês graphite oxide) preparado pelo método de Hummer's modificado. Os percursores metálicos utilizados foram acetato de níquel e molibdato de sódio \ce{Na2MoO4*2H2O} em uma proporção mássica Ni:Mo de 1:1. 
	
	Com o intuito de aumentar a retenção de Mo nos nanocompósitos, também foram realizadas sínteses adicionando os volumes de 100, 500 e 1000 \si{micro/L} de água ultrapura logo após a adição dos precursores metálicos. Todas as metodologias levaram a formação de $\alpha$-\ce{Ni(OH)_2} com a redução de GO para óxido de grafeno reduzido (rGO, do inglês reduced graphene oxide). Os resultados obtidos até o momento sugerem a incorporação de Mo na estrutura cristalina do \ce{Ni(OH)_2} devido à ausência de picos atribuídos apenas a possíveis compostos de Mo como óxidos e hidróxidos.
	
	O estudo do tratamento térmico teve o propósito da redução térmica dos constituintes metálicos e melhora de qualidade estrutural do rGO. As temperaturas foram escolhidas através de análises de termogravimetria (TGA, do inglês Thermogravimetric analysis), sendo elas 240, 420 e 600 °C, em atmosfera inerte de nitrogénio (\ce{N_2}). Como resultado, foi possível observar a redução da massa dos materiais submetidos ao tratamento em 240 °C, com a mudança significativa do tamanho particula de 25 para 12 nm. A mudança de composição para níquel metálico com estrutura cristalina cúbica de face centrada (\ce{Ni_{cfc}}) ocorreu no tratamento com as temperaturas de 420 e 600 °C, sendo obsevado um tamanho médio de particula igual a 7,7 e 12 nm, respectivamente.

	As amostras foram utilizadas para confecção de elétrodos através do gotejamento de uma redispersão acima de substratos de FTO, e caracterizados em sistema de 3 elétrodos em meio alcalino de NaOH 1 mol mL$^{-1}$ utilizando analises de voltametria cíclica e carga-descarga. Os resultados demonstraram que pode-se chegar a valores de capacaidade na casa dos 109,4 mA h g$^{-1}$ para os filmes de \ce{rGO/NiMo(OH)_2}-0,5mLH$_{2}$O a uma corrente específica de 1,43 A g$^{-1}$.
	
	Os estudos para a aplicação como células a combustivel estão sendo feitos pelo prof. Dr. Paulo J. S. Maia do Grupo de Eletrocatálise e Química Bioinorgânica, localizado na Universidade Federal do Rio de Janeiro, Campus Macaé.

Palavras-chave: GRAFENO; NÍQUEL; MOLIBDÊNIO; BATERIAS; CÉLULAS A COMBUSTÍVEL.

\section{INTRODUÇÃO}

O desenvolvimento de novas tecnologias traz consigo um avanço para diversas áreas do conhecimento. O principal desenvolvimento se baseia na melhoria da eficiência de muitos processos energética e consequentemente na diminuição ou até mesmo exclusão de linhas consideradas obsoletas com intuito da preservação de ecossistemas. Neste sentido, está tendo-se a necessidade constante da busca por fontes renováveis para suprir a crescente demanda energética através de formas mais limpas. Baterias mais limpas trazem consigo barreiras a serem superadas. A busca por níveis energéticos superiores das comumente usadas baterias de íon-lítio (Li) e desvencilhar o principal problema que as mesmas trazem consigo no seu uso rotineiro ao meio ambiente: sua inflamabilidade ocasional e poluição quando descartadas de forma errônea. Estes problemas advêm do curto-circuito causado com o crescimento de estruturas dendríticas do polo catódico de Li e da utilização de solventes orgânicos em sua composição que causam a inflamabilidade. Ainda, cabe ressaltar que o Li é escasso na crosta terrestre. O desenvolvimento de novas baterias mais limpas traz consigo a demanda de utilizar eletrólitos aquosos com uso de sais como o sódio, encontrado em abundância em água salgada. A principal linha de pesquisa que vem sendo utilizada para alcançar estes objetivos é a que utiliza nanomateriais, que trazem novas e melhoradas propriedades para materiais quando produzidos em escala ou formas nanométricas (10$^{-9}$ m). O grafeno vem sendo muito estudado por ser um nanomaterial que agrega importantes propriedades quando utilizado na preparação de nanocompósitos (dois ou mais materiais combinados com pelo menos um deles em dimensões nanométricas), os quais apresentam propriedades sinérgicas (inexistentes nos constituintes isolados) e melhoradas. Constantemente vem se utilizando a mescla de formas de grafeno com nanopartículas metálicas a fim de obter um material com elevada resistência e propriedades condutoras para aplicação em baterias que são capazes de armazenar e gerar energia de maneira mais eficiente e segura. A utilização de níquel já pode ser observada na construção de baterias comerciais de Ni/Cd e de níquel-hidreto metálico (Ni-MH) e na utilização de molibdênio em baterias do tipo de oxido de vanádio e molibdênio (MoVO), podendo-se observar grande característica da utilização destes metais de caráter econômico por serem encontrados com abundância, e prometem bons resultados quando caracterizados eletroquimicamente.

\end{document}